\chapter*{Introducción}

Hoy en día las tecnologías de localización tienen muchísimas aplicaciones. Tales como asistentes de navegación por GPS, localización para asistencia por medio de GPS o publicidad activada por cercanía a ciertos lugares, etc. Sin embargo, todas estas aplicaciones fueron concebidas para la localización de personas en lugares exteriores. Este trabajo tiene un fin diferente: Ayudar a la navegación de las personas invidentes en lugares cerrados. \\ 

Está claro que una discapacidad visual representa una gran limitante para una persona, sobre todo al momento de desplazarse de un lugar a otro. Hoy en día es sencillo acceder a un dispositivo móvil inteligente (teléfono). Según un estudio Realizado por Asomovil en el 2014 los usuarios de Smartphones reportados superan los 14.4 millones en Colombia. De acuerdo al estudio, también es posible observar una tendencia a incrementar estas cifras pues del año 2013 al 2014 se registró un aumento del 5\%. Básicamente es una gran estrategia sacar provecho del alto nivel de penetración de dispositivos móviles inteligentes y la facilidad de acceso a la tecnología por parte de los usuarios en Colombia \cite{C001}. \\

La idea es aprovechar al máximo la tecnología de estos recursos. Una buena aplicación de esto sería aprovechar los sensores GPS, acelerómetro, bluetooth y giroscopio de estos dispositivos para poder orientar a esta población haciendo uso de una aplicación móvil desarrollada para el sistema operativo Android e iOS. Es posible hacer uso de comandos por voz estandarizados para permitir la interacción con el aplicativo. La motivación real consiste en que la población invidente no puede conocer lo que sucede en su entorno a una distancia mayor a un metro, presentan una dificultad terrible al momento de navegar en un sitio público, se busca mitigar esta problemática sacando provecho del alto índice de penetración de dispositivos inteligentes en Colombia. \\

A partir del desarrollo del proyecto se espera contar con los insumos necesarios (módulos de software) para llevar a cabo el desarrollo de esta aplicación que posiblemente genere algún impacto social beneficioso para la población invidente, pues se espera que esta pueda navegar de forma más segura buscando reducir el impacto generado por esta condición. Se espera lograr un gran avance en la implementación y uso de estas tecnologías para apoyar el desarrollo continuo de las mismas y a su vez, beneficiar un sector vulnerable de la población. \\

Este trabajo se divide en dos grandes secciones: Antecedentes y desarrollo. En la sección de antecedentes se encuentra el estado del arte y la teoría necesaria para comprender el funcionamiento del proyecto y decisiones sobre las tecnologías que se utilizaron. Se encuentra información sobre las diversas tecnologías y métodos de localización en exteriores e interiores, sobre Bluetooth Low energy (BLE), tecnologías para desarrollo móvil y su comparación y un antecedente importante que es el proyecto WayFindr de Google.

En la sección de desarrollo se encuentra el diseño del software desarrollado para cumplir con los requerimientos (Diagramas de clases, secuencia, casos de uso y componentes), la documentación de la estructura del proyecto en el sistema de control de versiones git, resultados de la ejecución y conclusiones del proyecto.\\

 

  